<?xml version ="1.0" encoding="UTF-8"?>    <!-- Esercizio precedente ma con aggiunta di puntatori, note, list, per marcere nomi rs, term.. -->
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
          <titleStmt>
            <title>Corrispondenze da Lecce, La raccolta delle olive</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <p>Pubblicazione tramite La Rassegna Settimanale</p>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>Rivista di Politica, Arte e Cultura</p>
          </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
    <body>
    <div type="pagina" n="1">
        <p>
            Appena cessato l’allegro canto della vendemmia, si co- 
            mincia la <rs type="tema">raccolta delle olive</rs>. Alla tiepida aria d’autunno,
            profumata dal forte odore del mosto pugliese, succede la
            rigida atmosfera invernale, impregnata dal grato odore del
            nocciolo di olive che brucia continuamente nei frantoi, qui  
            qui detti volgarmente <hi rend="italic">trappeti</hi><note>“Trappeti”: termine locale per indicare i frantoi.</note>.
        </p>

        <p>
            Gli <geogName>Appennini</geogName> presso <placeName><settlement type="city">Avigliano</settlement></placeName> si biforcano; un ramo
            si avanza per la <placeName type="region">Basilicata</placeName> e le <placeName type="region">Calabrie</placeName> giù fino allo <geogName>stretto
            di Messina</geogName>, ed un altro con più umili altezze corre sul <placeName type="district">Ba-
            rese</placeName> ed il <placeName type="district">Leccese</placeName>, formando le cosiddette <geogName>Murge</geogName><note>Le <term>Murge</term> sono altipiani calcarei nella Puglia centrale.</note>, che non
            sono in verità monti, ma colline, anzi altipiani, che segnano
            il confine naturale della <placeName type="district">Provincia di Bari</placeName> e della <placeName type="region">Basilicata</placeName>.
            Le <geogName>Murge</geogName>, dopo aver raggiunto la maggiore loro elevatezza
            presso <placeName><settlement type="city">Oria</settlement></placeName>, si abbassano e si spandono nel <placeName type="district">Leccese</placeName>, dando
            al suolo la più capricciosa varietà.
        </p>

        <p>
            L’<rs type="tema">operosità</rs> degli abitanti ha fatti mutar faccia alla <placeName type="district">Pro-
            vincia di Bari</placeName> che, quasi deserta negli altipiani delle <geogName>Murge</geogName>,
            a misura che scende con dolce pendìo fino al mare si co-
            pre di vigne e oliveti, tempestata qua e là di giardini fio-
            riti e di agrumeti. Questa artificiale e varia floridezza di
            suolo va cessando nelle <placeName type="district">Terre d’Otranto</placeName>, dove si addensano
            foreste di olive, che col loro cinereo fogliame danno un ma-
            linconico aspetto alla provincia. La vite sul <placeName type="region">littorale barese</placeName>
            è consociata all’ulivo, crescono da anni ed anni insieme e
            non si sa quasi concepire un vigneto spogliato di ulivi. La 
            vite allevata, curata, accarezzata dal contadino barese colle
            maggiori sollecitudini ed esposta ai perpetui raggi del sole,
            qui nel <placeName type="district">Leccese</placeName>, serpeggia per terra, sporca il suo frutto,
        </p>
    </div>

    <div type="pagina" n="2">
        <p>
            che quasi per rinfaccio offre al colono il più generoso vino
            della penisola; e invece si eleva sovra essa gigante e mae-
            stoso l’olivo. Non è già che il <placeName type="district">Barese</placeName> dia solo più cura alla
            vite e il <placeName type="district">Leccese</placeName> all’olivo; ma perchè l’ulivo nella <placeName type="district">terra d’O-
            tranto</placeName> cresce per forza ingenita del suolo a bosco e a fore-
            sta. Gli alberi coi loro rami vigorosi e colossali in qualche
            luogo si avvicinano, s’intrecciano, vietando fin ai raggi 
            del sole di farsi strada al suolo, su cui cresce umido e ver-
            de il muschio e non altra vegetazione. 
        </p>

        <p>
            Dalle vicine <placeName type="district">province di Basilicata e di Bari</placeName> scendono 
            in <placeName type="district">quella di Lecce</placeName> numerose schiere di contadini, che finiti
            i lavori della stagione risalgono ai villaggi o ai monti na-
            tali, per ridiscendere ai bisogni della stagione novella. Que-
            sta <rs type="tema">emigrazione ed immigrazione</rs> di lavoratori è una specie 
            di marea vivente, che si rinnova tre volte l’anno. La <placeName type="district">provincia
            di Lecce</placeName> ha una popolazione di 493,594 abitanti sparsa sopra 
            un’estensione di suolo di chilometri quadrati 8,529 coltivati in 
            parte a vigne e a ulivi, il rimanente a pascoli ed a granaglie. 
            La popolazione è insufficiente ai bisogni dell’<rs type="tema">agricoltura</rs>, spe-
            cialmente per le raccolte delle granaglie e delle ulive. A questa 
            insufficienza della popolazione si aggiunge un’altra causa, che 
            determina questa <rs type="tema">immigrazione di contadini</rs> nella <placeName type="district">provin-
            cia di Lecce</placeName>.
        </p>
    </div>
    
    
    <div type="lista">
        <head>Termini chiave</head>
        <list>
          <item>
            <term>trappeti</term>: Frantoi dove si frangono le olive.
          </item>
          <item>
            <term>raccolta delle olive</term>: Attività di raccolta delle olive in autunno.
          </item>
          <item>
            <term>emigrazione</term>: Movimento di persone che lasciano un luogo per un altro.
          </item>
          <item>
            <term>immigrazione</term>: Movimento di persone che arrivano in un luogo.
          </item>
          <item>
            <term>agricoltura</term>: Attività di coltivazione della terra e allevamento.
          </item>
        </list>
      </div>
  
    </body>
    </text>

</TEI>
